\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{float}
\usepackage{pgfgantt}
\usepackage{algorithm2e}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\usepackage[toc]{glossaries}
\usepackage{appendix}
\makeglossaries
 
\newglossaryentry{environnement}
{
    name=environnement,
    description={Dans le cadre de ce projet, l'environnement sera considéré comme une pièce vide de forme rectangulaire. Des objets seront sur les murs pour servir de repère pour le robot}
}
\newglossaryentry{objet}
{
    name=objet,
    description={Dans le cadre de ce projet, les objets sont des images qui se trouvent sur les murs. Ils servent de repère pour le robot, car il les connait et détient dans une base de donnée la taille des objets}
}
\newglossaryentry{nano-ordinateur}
{
    name=nano-ordinateur,
    description={Les nano-ordinateurs sont des ordinateurs dont la taille est comparable à celle d'une carte de crédit, et à vocation soit d'enseignement, soit de composant d'un système spécialisé (surveillance, domotique, contrôle de petits engins...)}
}
\newglossaryentry{template}
{
    name=template,
    description={Un template est une petite image, qui est contenue dans une image plus grande}
}

\addbibresource{references.bib}

\bibliography{references}

% Comments
\usepackage{color}
\usepackage[normalem]{ulem} %pour le format barré
\newcommand{\hcp}[1]{\textcolor{blue}{[#1]}}
\newcommand{\hcr}[2]{\textcolor{red}{\sout{[#1]} - \textcolor{blue}{ [#2]}}}
\newcommand{\hc}[1]{\textcolor{red}{[#1]}}
\newcommand{\hcc}[1]{\textcolor{green}{Pour info - [#1]}}

\begin{document}
\begin{titlepage}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here

\center 
\textsc{\LARGE Sorbonne Université}\\[1.5cm]

\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Rapport: \\Représentation et positionnement relatif à partir d'informations visuelles}\\[0.4cm]
\HRule \\[1.5cm]

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{flushleft} \large
		\emph{Réalisé par:}\\
		\textsc{BRAZI Asma\\
			HEINTZMANN Alexandre}
	\end{flushleft}
\end{minipage}
~
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{flushright} \large
		\emph{Proposé par:} \\
		\textsc{HERPSON Cédric}\\
	\end{flushright}
\end{minipage}\\[2cm]


{\large Master 1 Androide, Mai 2019}\\[6cm] 
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{logo.png}\\[1cm] 
\vfill % Fill the rest of the page with whitespace

\end{titlepage}
\tableofcontents
\chapter{Introduction}
\section{Contexte}
\paragraph{}
Dans le cadre de l'UE PANDROIDE, notre projet \textbf{Représentation et positionnement relatif à partir d'informations visuelles}, consiste à proposer une stratégie d'exploration pour le robot Thymio\footnote{Un robot éducatif programmable}, afin qu'il puisse explorer son \gls{environnement} et localiser un \gls{objet} préalablement connu en son sein. L'\gls{environnement} est un endroit clôt et inconnu qu'il doit découvrir. 

\paragraph{}
Afin de proposer une stratégie intéressante, le robot doit construire un modèle 3D de l'\gls{environnement} dans lequel il se trouve, grâce à ses différents capteurs. C'est sur ce modèle 3D que le robot s'appuie pour pouvoir explorer son \gls{environnement}.

\paragraph{}
Nous nous sommes basés sur le travail effectué par les étudiants des années précédentes sur ce projet, qui était concentré sur la communication entre le robot et l'ordinateur, du traitement d'image, et un début de construction d'un modèle 3D de l'\gls{environnement} du robot. 

\paragraph{}
Le travail que nous avons effectué sur ce projet s'est principalement concentré sur la phase d'exploration du Thymio, et de la mise à jour de modèle 3D en mémoire. Cependant, nous avons aussi travaillé sur la communication entre le robot et l'ordinateur et sur les fonctions de traitement d'image afin d'apporter plus de stabilité au projet.

\section{Présentation de l'équipe}

\subsection{Maîtrise d'œuvre}
\paragraph{}
La maîtrise d'œuvre est la personne, ou le groupe de personne, répondant aux besoins de la maîtrise d'ouvrage. C'est cette personne, ou ce groupe de personne, qui choisira les techniques à utiliser pour répondre à la demande, tout en respectant le délai et le budget imposés.
\paragraph{}
La maîtrise d'œuvre est constitué d'étudiants en M1 d'Informatique, au sein du parcours ANDROIDE, à l'unversité Sorbonne Université:
\begin{itemize}
\item[-]Asma BRAZI
\item[-]Alexandre HEINTZMANN
\end{itemize}
\subsection{Maîtrise d'ouvrage}
\paragraph{}
La maîtrise d'ouvrage est la personne qui a un besoin. C'est cette personne qui dénit le projet, son budget et le temps nécessaire à sa création, sans forcément avoir les compétences techniques nécessaires liées à la réalisation de sa demande.
La maîtrise d'ouvrage est constituée des demandeurs du projet:
\begin{itemize}
\item[-]Cédric HERPSON
\end{itemize}

\section{Organisation du temps de travail}
\paragraph{}
Pour ce projet, nous ne disposons que quelques mois pour pouvoir comprendre le code des étudiants précédents, réfléchir à une méthode d'exploration efficace et faire la phase de développement.Cette période étant assez courte pour une charge de travail assez conséquente, organiser notre temps de travail a été une étape primordiale pour aboutir à un résultat conforme. 
\paragraph{}
Nous avons travaillé en nous fixant des missions lors de réunions hebdomadaires, que ce soit en termes de rédaction de document ou bien de fonctionnalités à implémenter lors de la phase de développement. 
\paragraph{}
En ce qui concerne la répartition du travail au long du semestre, nous l'avons représenté avec le diagramme de Gantt ci-dessous.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\begin{ganttchart}[vgrid, hgrid]{1}{28}
\gantttitle{2019}{28}\\
\gantttitle{18-02}{2}
\gantttitle{25-02}{2}
\gantttitle{04-03}{2}
\gantttitle{11-03}{2}
\gantttitle{18-03}{2}
\gantttitle{25-03}{2}
\gantttitle{01-04}{2}
\gantttitle{08-04}{2}
\gantttitle{15-04}{2}
\gantttitle{22-04}{2}
\gantttitle{29-04}{2}
\gantttitle{06-05}{2}
\gantttitle{13-05}{2}
\gantttitle{20-05}{2}
\\

\ganttbar{Mise en place du matériel}{1}{4}\\
\ganttgroup{Conception}{5}{12} \\
\ganttbar{Étude du rapport}{5}{6} \\
\ganttbar{Test du code}{5}{8} \\
\ganttbar{Recherche documentaire}{9}{11}\\
\ganttgroup{Développement}{11}{28}\\
\ganttbar{Traitement d'image}{11}{16}\\
\ganttbar{Exploration}{16}{20}\\
\ganttbar{Environnement en 3D}{20}{22}\\
\ganttbar{Expérimentations}{22}{28}

\end{ganttchart}
\caption{Représentation de la gestion de projet}
\end{center}
\end{figure}

\chapter{État de l'art}
\paragraph{}
Notre projet est une suite et amélioration d'un projet existant. Ce projet a été développé par d’anciens étudiants, qui ont permis au robot autonome de pouvoir découvrir son environnement à partir de primitives visuelles, de créer en mémoire un environnement 3D et de s’y localiser.
\paragraph{}
De ce fait, l'état de l'art est présenté en deux temps. Premièrement, nous résumons les fonctionnalités existantes du projet. Ensuite, nous étudions les différents applications existantes dans le monde de la recherche.

\subsection{Amélioration de travaux existants}
\paragraph{}
A L'heure à laquelle nous avons pris en charge ce projet pour l'améliorer, l'application offrait un certain nombre de fonctionnalités. En effet, le robot a été doté de la capacité de reconnaître des objets présents dans sa base de données et d'estimer sa distance avec les objets de dimensions connues qui l'entourent. 

Puis, un modèle permettant au robot de construire et représenter son environnement a été élaboré. La visualisation est en effet généré sur un moteur de rendu.

L'hypothèse considérée dans ces travaux, c'est que le robot sait qu'il es trouve dans une pièce à 4 murs avec des dimensions prédéfinies. Ensuite, durant de son exploration, le robot met à jour son environnement en fonction des informations visuelles capturées.

\paragraph{}
Aussi, les opérations qui s'exécutent sur l'ordinateur sont: le traitement d'image pour détecter l'objet cible et le calcul des distances pour mettre à jour les dimensions de son environnement. 

\paragraph{}
De notre coté, nous prenons en charge ces travaux pour redistribuer les opérations de traitement d'image, de mise à jour de l'environnement entre l'ordinateur et le robot autonome. 

Ensuite, nous proposons une stratégie d'exploration robuste de l'environnement dans lequel le robot se situe. Jusqu'à présent, le robot explorait son environnement en suivant un schéma codé en dur. Aussi, nous allons essayer de corriger la mise-à-jour de la carte interne représentant l'environnement; car à présent, la mise-à-jour s'effectue correctement uniquement lorsque l'environnement est constitué d'une pièce parfaitement rectangulaire.

\subsection{Brève revue de la littérature}
\paragraph{}
La méthode d'exploration que nous proposons se base sur l'article \textbf{Exploration of an Indoor-Environment by an Autonomous Mobile Robot}\cite{edlinger_exploration_1994}, écrit part Ewald von Puttkamer et Thomas Edlinger, à l'université de Kaiserslautern et publié en 1994. L'algorithme présenté est un algorithme permettant de définir les contours d'une pièce. Nous considérons qu'une telle méthode est adaptée dans notre cas, car nous supposons que l'\gls{environnement} dans lequel se trouve le robot est très simple.

\paragraph{}
Nous noterons cependant certaines différences entre nos deux méthodes. En effet, le robot présenté dans l'article utilise ses caméras infra-rouges, ce qui lui permet d'avoir des connaissances en permanence sur son \gls{environnement}, tandis que notre robot prend seulement quelques photos. C'est pour cette raison que notre approche est plus lente, car nous devons faire des photos régulièrement, et donc arrêter le robot à un intervalle régulier.

\chapter{Analyse des besoins et conception}
\paragraph{}
Dans ce chapitre nous abordons l’analyse des besoins et la conception. Pour cela, nous spécifions les acteurs et précisons leurs rôles et nous détaillerons les besoins fonctionnels et non fonctionnels afin de concevoir une application de répondant aux besoins exprimés. Enfin, nous entamons la partie de la
conception présentant les principaux diagrammes du système.
\section{Analyse des besoins}
\subsection{Acteurs}
\paragraph{}
Les acteurs présents dans notre projet sont:  
\begin{itemize}
	\item Le client: la personne utilisant l’application.
	\item Le robot autonome: le robot explorant son environnement et cherchant une cible.
\end{itemize}
\subsection{Besoins fonctionnels}
\paragraph{}
Le client doit pouvoir :
\begin{itemize}
\item Ordonner au robot autonome d'explorer son environnement afin de retrouver un objet cible.
\item Commander le robot pour le faire déplacer et tourner dans son environnement.
\item Visualiser le rendu de l'environnement virtuel construit par le robot autonome.
\end{itemize}
\paragraph{}
Le robot autonome doit pouvoir:
\begin{itemize}
	\item Explorer l’environnement dans lequel il se trouve.
	\item Mettre à jour sa la représentation de son environnement.
	\item Identifier un objet cible fixé par l’utilisateur.
\end{itemize}

\section{Analyse des besoins non fonctionnels}
\subsection{Critères d'acceptabilité}
\paragraph{}
Pour la validité du produit final, ces critères doivent être respectés
\begin{itemize}
	\item Mise à jour de la représentation de l'environnement en 3D.
	\item Exploration de l'environnement de façon intelligente.
\end{itemize}
\subsection{Contraintes}

\subsubsection{Contraintes de délai}
\paragraph{}
Le projet proposé est assez complexe, et il peut y avoir beaucoup de moyen d'améliorer ses performances. Cependant, nous ne disposons que de quelques semaines pour travailler sur ce projet, nous ne pourrons donc pas travailler sur la totalité des aspects proposés par ce projet.
\paragraph{}
De plus, comme nous sommes des étudiants, nous ne pouvons pas travailler sur le projet plusieurs heures par jour et chaque jour de la semaine. Nous aurons alors finalement qu'assez peu de temps pour pouvoir travailler sur le projet.

\subsubsection{Contraintes matérielles}
\paragraph{}
De part sa nature, un projet de robotique implique plusieurs contraintes matérielles. La première étant que les divers éléments du robot, ici le robot Thymio, le Raspberry-Pi et la caméra-Pi, doivent être en état de fonctionnement. En effet, si l'un de ces éléments ne fonctionne pas, le programme ne rendra pas forcément le résultat attendu.

\paragraph{}
Même après avoir effectué la calibration du Thymio, ce dernier ne roule pas droit. Aussi, pour la rotation, nous n'avons que très rare une rotation exacte. En ce qui concerne la caméra-Pi, nous avons fixé pour chaque image de la base de données un seuil, lorsque le robot est à environ quelques mètres. Cependant, elle reste sensible aux variations de la lumière.

\section{Spécifications des caractéristiques fonctionnelles}
\subsection{Diagramme de cas d'utilisation}
\textbf{}
\paragraph{}
Les diagrammes de cas d’utilisation sont utiles pour donner une vision globale du comportement fonctionnel du système. Nous présentons un diagramme de cas d’utilisation global qui contient les fonctionnalités ajoutées ou améliorées.
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{use_case.png}
		\caption{Diagramme de cas d'utilisation du système global}
	\end{center}
\end{figure}
\subsection{Diagramme de séquences}
\paragraph{}
Le diagramme de séquence permet d'expliciter les interactions d’objets dans le cadre d’un scénario d’un diagramme des cas d’utilisation. Le but étant de décrire le déroulement des actions entre les acteurs ou objets.

\paragraph{}
Dans le diagramme ci-dessous, nous présentons un scénario classique de l'exploration de l'environnement. Au lancement de l'application, la connexion avec le robot autonome est établie. Par la suite, l'exploration commence. Le robot autonome effectue dans l'ordre:

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{sequence_diagram.png}
		\caption{Diagramme de séquence du système global}
	\end{center}
\end{figure}
\chapter{Présentation du matériel utilisé}
\section{Matériel physique}
\paragraph{}
Nous résumons l'architecture de notre système dans la figure ci-dessous. Principalement, nous disposons de deux sous-systèmes qui communiquent entre eux, soient "Terminal utilisateur" et "Robot autonome". Le premier sous-système se compose d'un ordinateur depuis lequel nous lançons le programme. Ensuite, l'autre sous-système se compose d'un Raspberry-Pi, d'un robot Thymio, une batterie externe et d'une caméra-Pi. 
\paragraph{}
Nous utilisons l'ordinateur pour guider notre robot autonome dans son exploration. En effet, la stratégie d'exploration est déployée sur l'ordinateur. Alors, à chaque étape, le robot autonome reçoit son prochain mouvement. Ces mouvements peuvent être: un déplacement ou une rotation. 
\paragraph{}
Au niveau du robot autonome, nous utilisons la caméra-Pi pour calculer les dimensions des murs de l'environnement, mais aussi pour chercher notre objet cible.
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.55]{architecture_sys.png}
		\caption{Architecture du système}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Le raspberry Pi}
\paragraph{}
L'élément principal du robot est le Raspberry-Pi. Le Raspberry Pi est un \gls{nano-ordinateur} qui, pour notre projet, contrôle les déplacements du Thymio, mais permet aussi de contrôler et alimenter la caméra Pi. C'est aussi avec lui que l'ordinateur va communiquer. 

\subsection{Le robot Thymio}
\paragraph{}
Le thymio est un robot éducatif. Ce dernier est muni de deux roues et de capteurs infra-rouges. Dans le cadre du projet, nous l'utilisons simplement pour déplasser le Raspberry Pi, la caméra et la batterie qui seront déposés dessus.
\subsection{La caméra Pi}
\paragraph{}
La caméra est un module du Raspberry Pi. Ce dernier est l'unique capteur que nous avons utilisé. Cette caméra permet de prendre des photos et des vidéos, mais dans le cadre de notre projet, nous avons seulement utilisé la fonctionnalité de prise de photos.

\section{Matériel logiciel}
Nous avons utilisé quelques librairies qui nous ont aidés dans à la réalisation de notre projet. Plus précisément, dans le traitement d'image et l'affichage en 3D de l'environnement du robot construit.
\subsection{OpenCV}
\paragraph{}
Pour le traitement d'image, nous avons eu recours à la librairie OpenCV en python. Principalement, nous avons utilisé cette librairie pour calculer les lignes de fuite, reconnaître d'une image parmi d'autres de la base de données. Dans le cadre de notre projet, la précision des résultats obtenue par cette librairie nous reste satisfaisante selon notre besoin. 

\subsection{JMonkey Engine}
Dans le but de construire un modèle 3D de l'\gls{environnement} du robot, et de pouvoir l'afficher, nous avons utilisé la librairie JMonkey Engine en Java, qui est un moteur graphique 3D simple d'utilisation. Cette librairie est utilisée aussi dans le développement de jeux vidéo modernes comme: Chaos, Copod, PirateHell et d'autres.
\chapter{Travail réalisé}
\section{Amélioration des travaux précédents}
\subsection{Traitement d'image}
\paragraph{}
La majorité des fonctionnalités de notre projet se reposent sur le traitement d'image. En effet, à chaque mouvement, le robot prend une photo. En fonction de l'emplacement du robot: sur un coin gauche, en face d'un mur ou sur un coin droit; le robot est capable de mesurer: la distance au mur, la hauteur du mur, et une partie de la largeur du mur. Ces données lui permettent de créer son \gls{environnement} et le mettre à jour.

\paragraph{}
De plus comme l'objectif principal du robot est de localiser un objet cible, sur chaque photo prise, le robot essaye de reconnaître cet objet.

\paragraph{}
Pour reconnaître un objet, peu importe sa taille, nous avons utilisé la fonction templateMatchin() de la librairie OpenCV. Celle ci permet de retrouver un \gls{template} dans une image. Comme cette fonction est dépendante de la taille du template et de l'image, nous répétons cette fonction plusieurs fois avec une taille de template différent, et gardons le ratio où la ressemblance est la plus grande.\\
Connaissant la taille du \gls{template}, ainsi que sa taille sur la photo prise par la caméra, nous calculons aussi la distance à l'objet.

\paragraph{}
Pour chaque objet de la base de données, nous avons fixé un seuil minimum pour sa reconnaissance. Alors, lorsque le robot prend une photo, il parcourt l'ensemble de la base de données et essayant de matcher chaque objet avec l'image prise. Si le seuil est respecté pour un objet donné, nous le considérons comme objet reconnu. 
\subsection{Optimisation des communications entre le robot autonome et l'ordianteur}
\paragraph{}
Dans les travaux précédents, la stratégie d'exploration, la reconnaissance d'image, les calculs des dimensions des murs de l'environnement et sa construction s'effectuaient sur l'ordinateur. Le tâche du robot autonome se résumait au mouvement et à la prise de photo et son envoi à l'ordinateur.

\paragraph{}
Nous avons remarqué qu'il y avait un nombre non négligeable de messages échangés entre l'ordinateur et le robot autonome qui pouvait d'ailleurs se réduire. Pour cela, nous avons déléguer au robot autonome la reconnaissance d'image et les calculs de dimensions. 

Ainsi, à chaque prise de photo par le robot autonome, l'ordinateur ne reçoit plus une photo sur laquelle il doit essayer de reconnaître un objet et de calculer les dimensions des murs. Mais, il reçoit uniquement un fichier texte où c'est le robot autonome lui indique s'il a reconnu un objet, les dimensions du mur courant.. etc.

Pour résumer, les communications possibles sont:
\begin{itemize}
	\item De l'ordinateur vers le robot:
	\begin{itemize}
		\item Ordres de translation et de rotation.
		\item Demande de capture d'informations visuelles (hauteur, distance, largeur...etc).
	\end{itemize}
\item De robot vers l'ordinateur:
	\begin{itemize}
		\item Envoi d'informations visuelles.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Évolution du programme}
\subsection{Contrôle du robot autonome à distance}
\paragraph{}
Dans un premier temps, nous avons ajouté une fonctionnalité pour contrôler le thymio à l'aide du clavier de l'ordinateur. En appuyant sur les touches I, J, K et L, on pouvait déplacer le thymio vers l'avant, vers l'arrière, ou alors faire une rotation.

\paragraph{}
Cette fonctionnalité nous a permit de tester les fonctions de communication et de déplacement écrits par les étudiants précédents. De plus, elle nous a aidé à nous familiarisé avec les mouvements du thymio.

\paragraph{}
Cette fonctionnalité peut être utile lors du débogage. Nous pouvons s'en servir pour vérifier si les mouvements, la prise de photo...s'effectuent correctement. Sinon, elle demeure inutile dans le cas où le programme calcul la trajectoire que doit faire le robot, sans l'assistance d'un utilisateur.

\subsection{Méthode d'exploration développée}
\paragraph{}
Dans cette partie nous allons voir en détail, la stratégie d'exploration de l'environnement que nous proposons. 

\paragraph{}
Pour commencer, le robot se trouve dans un environnement clos à explorer. Dans cet environnement, des objets ont été mis sur les différents murs pour lui permettre d'estimer les distances. 
\paragraph{}
Au lancement du programme, l'utilisateur indique le nom de l'objet que le robot doit chercher.

La position initiale du robot c'est d'être en face du coin gauche d'un mur donné. lorsqu'il détecte ce coin gauche, il va faire une rotation de 45 degrés de façon à être en face du mur courant. Le robot prend une photo pour détecter si jamais l'objet cible s'y trouve. Dans tous les cas, lorsque l'objet cible est détecté, le programme s'arrête en indiquant que le robot a trouvé l'objet à tel localisation. 
\paragraph{}
Puis, si le l'objet n'a pas été détecté le robot effectue une rotation de 45 degrés de façon à être en face du coin droit, si ce dernier a été détecté le robot passe au mur suivant en effectuant une rotation de 45 degrés dans le sens des aiguilles d'une montre et refait le même traitement. 
\paragraph{}
Ensuite, si le robot n'atteint pas le coin droit, il effectue des  translations d'un mètre jusqu'à ce qu'il détecte le coin droit. À chaque translation, le robot se remet d'abord en face du mur pour détecter si l'objet s'y trouve.

Enfin, si le robot n'a pas détecté l'objet sur ce mur courant, il passe au mur suivant.

\paragraph{}
Nous pouvons voir dans la figure ci-dessus, la position initiale du robot en face du coin gauche du mur. Le robot prend une photo et 
Nous résumons dans l'algorithme suivant la stratégie que nous avons développée:
\vspace{5mm}
\begin{algorithm}[H]
	nbMur=4\;
	i=0\;
	
	\While{i $<$ nbMur}{
		//Exploration du mur i\;
		Détection du coin gauche\;
		\eIf{Objet cible détecté}{
			\textit{fin}\;
		}{
			\eIf{Coin droit détecté}{
				\textit{passer au mur suivant}\;
			}{
				\While{Coin droit non détecté}{
					
					\textit{avancer d'un mètre}\;
					\textit{détection de l'objet cible}\;
					\textit{détection du coin droit}\;
				}
			}
		}
		i++\;
	}
	\caption{Algorithme d'exploration sur un mur}
\end{algorithm}
\vspace{5mm}

\section{Expérimentations}
\paragraph{}
Dans cette partie, nous allons présenter quelques scénarios possibles lors de l'exploration de l'environnement et la recherche de l'objet cible.

\subsection{Présentation de l'application}
\paragraph{}
Au lancement du programme, l'utilisateur doit indiquer l'objet que le robot autonome doit chercher. par la suite, le robot autonome ca explorer son environnement et mettre à jour sa représentation au fur et à mesure. 
\paragraph{}
Initialement, le rendu se résume à l'affichage d'un repère orthonormé vierge. Puis, lorsque le robot autonome commence à explorer le premier mur, ce dernier prend la couleur rouge, indiquant que c'est le mur courant. En même temps, un vecteur bleu indiquant la direction du robot change en fonction des déplacements et rotations effectuées. Ensuite, quand le robot passe au mur suivant, le mur précédent prend la couleur grise et le courant la couleur rouge. 

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{orthonormal.png}
		\caption{Espace de représentation de l'environnement initial}
	\end{center}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{ask_goal.png}
		\caption{Indication de l'objet à chercher par l'utilisateur}
	\end{center}
\end{figure}


\subsection{Étude des expériences effectuées}
\subsubsection{Première approche naïve}
\paragraph{}
Notre première stratégie consistait à mettre à jour chaque coin indépendamment des autres. Ensuite, pour un mur donné parallèle à l'axe des abscisses, nous calculons la moyenne des ordonnées des deux coins et nous mettons à jour ces deux derniers. De cette manière, nous garantissons que le mur obtenu soit bien parallèle à l'axe des abscisses. 

Puis, pour le mur suivant, nous affectons les cordonnés du coin droit du mur précédent au coin gauche du mur courant. 
\paragraph{}
Or, lorsque nous mettons à jour les coins du deuxième mur, naturellement, le coin gauche change. Puisque le mur précédent possède ce dernier coin en commun avec le mur courant, ce mur précédent ne devient plus parallèle à l'axe des abscisses. Donc, nous devons à nouveau mettre à jour les deux coins du mur. 
\paragraph{}
Puis nous remarquons qu'à chaque mur exploré, nous devons mettre à jour tous les coins précédents. De plus, s'il s'agit d'un très long mur que le robot explore petit à petit, le nombre de mise à jour augmente rapidement.
\paragraph{}
Pour d'autres raisons de stabilité, un environnement qui subit beaucoup de mise à jour pourrait à force perdre ses réelles dimensions. 

Nous jugeons qu'il est préférable de construire un environnement qui ressemblerait le plus à ses dimensions réelles. Car au pire, avec les déplacements peu exacts du robot, nous pensons qu'il s'en sortira plus dans un environnement plus ou moins correct, que dans un environnement qui a subi beaucoup de correction et qui peuvent le rendre pas très exact.

Pour résoudre ce problème, nous affectons au coin droit une des cordonnées x ou y du coin gauche. 
\paragraph{}
Nous illustrons dans la figure ci-dessous, un scénario d'exécution de cette stratégie.
 
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.4]{explo0.png}
		\caption{Construction de l'environnement suivant une première stratégie}
	\end{center}
\end{figure}
\paragraph{}
Les valeurs retournées par le robot qui ne sont souvent pas très exactes ont peuvent avoir de grandes conséquences sur la représentation de l'environnement. Nous pouvons voir dans le cas des mur en diagonale. 

\subsubsection{Exploration entière de l'environnement}
\paragraph{}
Le robot autonome explore entièrement son environnement dans deux cas. Les deux cas sont: soit l'utilisateur n'a accroché d'objet sur un des murs, soit l'objet a été accroché sur le dernier mur à visiter, vers l'extrémité du mur à explorer en dernier. Dans ce cas, nous aboutissons à un tel résultat.
\paragraph{}
Dans cette exemple, nous avons considéré un environnement petit,  où le robot lui suffisait d'effectuer que des rotations de 45 degrés pour explorer son environnement.
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{explo1.png}
		\caption{Exploration entière de l'environnement}
	\end{center}
\end{figure}
\subsubsection{Mur non capturé en un coup}
Contrairement à la l'expérience précédente, dans ce cas le robot autonome détecte le coin gauche. Par la suite, lorsqu'il essaye de détecter le coin droit, il n'y arrive pas. Donc, il effectue un déplacement d'un mètre de manière à s'approcher du coin. Tant que le coin droit n'a pas été atteint, le robot continue s'y approcher. D'où le long mur de la figure ci-dessous.  
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.8]{explo2.png}
		\caption{Mur non capturé en un coup}
	\end{center}
\end{figure}

\chapter{Conclusion}

\paragraph{}
Au cours de ce projet, nous avons eu l'occasion de manipuler un Raspberry Pi ainsi qu'un Thymio, ce qui nous a permis de mettre en pratique nos connaissances et d'en approfondir d'autres. Nous avons aussi pu nous rendre compte des difficultés rencontrés lorsqu'on manipule un robot, par rapport aux difficultés rencontrés lorsqu'on travail sur un logiciel pour ordinateur.
\paragraph{}
En ce qui concerne les objectifs que nous avions fixés dans le cahier des charges, nous pouvons dire que nous en avons couvert une grande majorité. Pour les améliorations futures du programme, nous pensons qu'il serait intéressant d'améliorer les performances de la partie de traitement d'image, ce qui permetterait d'accélérer l'exploration. De plus, pour que le programme devienne encore plus robuste, il faudrait adapter notre stratégie d'exploration différents types d'environnements.

\begin{appendix}
	\chapter{Travail réalisé}
	\section{Amélioration des travaux précédents}
	\subsection{Méthode d'exploration développée}
	\paragraph{}
	Dans cette partie, nous allons détailler les calculs des dimensions des murs de l'environnement.
	\subsubsection{Cas A: En face d'un coin}

\paragraph{}
Supposons que le robot soit en face du coin gauche d'un mur donné. Après avoir pris une photo, il estime la distance au coin gauche, et la hauteur du mur en utilisant les lignes de fuite. 

\paragraph{}
Dans la figure ci-dessous, soit A la distance estimé au coin gauche. Sachant que le robot est à 45 degrés. Nous pouvons alors en déduire B et C. Nous utilisons B ou C pour mettre à jour la largeur du mur. L'utilisation de B ou C dépend de la position du mur. Si le mur est parallèle à l'axe des abscisses, B est considéré, sinon c'est la distance C qui est prise en compte.
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.6]{robot_angle.png}
		\caption{Calcul des dimensions du mur}
	\end{center}
\end{figure}
\paragraph{}
Lorsque le robot est en face du coin droit, le même calcul est effectué pour rajouter à la largeur du mur courant, la portion B ou C. 
\subsubsection{Cas B: Translation}
\paragraph{}
Un autre cas qui pourrait avoir des conséquences sur la mise à jour du mur, c'est lorsque le robot effectue une translation d'un mètre. Dans ce cas, nous rajouté à la largeur du mur cette distance parcourue. 


\end{appendix}


\end{document}
